[颖妃.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:颖妃.JPG "fig:颖妃.JPG")
**穎貴妃**（），巴林氏。[蒙古镶红旗人](../Page/鑲紅旗.md "wikilink")。[都统兼](../Page/都统.md "wikilink")[轻车都尉纳亲之女](../Page/轻车都尉.md "wikilink")，[乾隆帝之](../Page/乾隆帝.md "wikilink")[貴妃](../Page/貴妃.md "wikilink")。

## 早期生平

巴林氏為蒙古鑲紅旗人，很大機會是在外[八旗選秀中被指定為內廷主位](../Page/八旗選秀.md "wikilink")，惟因檔案缺失而未知巴林氏的初始位份。乾隆十三年正月，巴林氏已經為**那常在**，同年四月十二日晉為**那貴人**\[1\]。

[乾隆十六年](../Page/乾隆.md "wikilink")（1751年）正月，詔封那貴人为**嫔**；六月初八日卯時，宫中行册封礼，冊封巴林氏为**颖嬪**、陆氏为庆嬪\[2\]。

乾隆二十四年（1759年）詔封穎嬪为**穎妃**，十二月十八日卯時行颖妃冊封礼\[3\]。在册封礼举行之前的十一月二十一日，乾隆帝赏予颖妃一盤珊瑚朝珠。十二月初，乾隆帝又以贵妃妃嬪等接册宝，赏予穎妃等人一些银两。

乾隆二十九年 (1764年) 三月二十二日，穎妃下學規距女子一人封武常在。

乾隆三十二年（1767年）八月二十九日，[和碩和嘉公主報病急](../Page/和碩和嘉公主.md "wikilink")；九月初一日身在熱河的乾隆帝下旨，命留京辦事王大臣通知章嘉活佛和留在北京的穎妃等人，要他們去公主府探病；九月初六日，[儲秀宮](../Page/儲秀宮.md "wikilink")[皇貴妃](../Page/孝儀純皇后.md "wikilink")、[景仁宮㯋妃等前來公主府探視公主](../Page/景仁宮.md "wikilink")。怎料，在九月初七日，和嘉公主病情急變，皇貴妃急忙帶著穎妃、婉嬪、[和靜公主](../Page/固倫和靜公主.md "wikilink")、和恪公主，以及在[壽康宮寡居的皇子福晉們趕到公主府](../Page/壽康宮.md "wikilink")，去見公主的最後一面；九月初十日，皇貴妃帶領著穎妃等人前往和嘉公主府弔喪。

## 晚期生平

乾隆五十九年六月初一日，颖妃和[和孝公主抵达遥亭子](../Page/固倫和孝公主.md "wikilink")。初二日刚启程去热河，卻下大雨，桥樑冲毀，复返回遥亭子。乾隆帝認為穎妃的病情、和孝公主的瘡症刚见好，行程过远，难免颠簸受累，迟几日抵达亦无不可。此外，著寄信予丰绅殷德，视水退后，即催上紧架桥，再行启程。同年六月初三日，《永璘祕檔》記載：「常寧傳旨賞穎妃、十公主、[丰紳殷德奶餅一匣](../Page/丰紳殷德.md "wikilink")，係[格格進的計九十六箇](../Page/格格.md "wikilink")。」

乾隆帝禅位前夕，穎妃从景仁宫搬到了[永寿宫居住](../Page/永寿宫.md "wikilink")。[嘉庆三年](../Page/嘉庆.md "wikilink")（1798年）四月十五日，太上皇[乾隆敕旨](../Page/乾隆帝.md "wikilink")：“颖妃在位年久，且年屆七旬，著加恩封为贵妃。”；十月，因要册封穎贵妃及芳妃，永寿宫、储秀宫进册宝、册印。[嘉庆帝称为颖贵](../Page/嘉庆帝.md "wikilink")[太妃](../Page/太妃.md "wikilink")，並和[婉貴太妃一同居於](../Page/婉貴太妃.md "wikilink")[壽康宮中](../Page/壽康宮.md "wikilink")\[4\]。

嘉慶五年（1800年）穎貴妃七十壽辰，嘉庆帝同母弟弟[永璘](../Page/永璘.md "wikilink")（穎貴妃撫養的孩子）送去壽禮，無兒無女、寡居深宮的穎貴妃十分高興；嘉慶帝得知，卻十分光火，叫來弟弟訓斥一番，指責他不和自己請示就擅做主張。經此番訓斥，穎貴妃的古稀壽辰也就索然無味了。穎貴妃在不久之後的二月十九日薨逝，享年七十歲。

嘉庆六年二月十三日，穎貴妃金棺葬入[裕陵妃园寝](../Page/清裕陵.md "wikilink")。

## 影视作品

  - 電視劇

|                                                   |                                          |                                  |               |
| ------------------------------------------------- | ---------------------------------------- | -------------------------------- | ------------- |
| 年份                                                | 劇名                                       | 演員                               | 備註            |
| [2017](../Page/中国大陆电视剧列表_\(2011年\).md "wikilink") | [如懿傳](../Page/如懿傳.md "wikilink")         | [张佳宁](../Page/张佳宁.md "wikilink") | 飾演「穎貴妃-巴林 湄若」 |
| 2018                                              | [天命](../Page/天命_\(無綫電視劇\).md "wikilink") | [盧宛茵](../Page/盧宛茵.md "wikilink") | 飾演「穎貴太妃」      |
| 2018                                              | [延禧攻略](../Page/延禧攻略.md "wikilink")       | [刘璐](../Page/刘璐.md "wikilink")   | 飾演「颖贵人→颖嫔→颖妃」 |

## 参考文献

[Category:清高宗贵妃](../Category/清高宗贵妃.md "wikilink")
[Category:清朝太妃](../Category/清朝太妃.md "wikilink")
[Category:蒙古镶红旗人](../Category/蒙古镶红旗人.md "wikilink")
[Category:巴林氏](../Category/巴林氏.md "wikilink")

1.  《宮內等處女子嬤嬤媽媽裏食肉底賬》陈贵人官女子四人，五月陈嫔官女子四人；慎贵人官女子四人、陆常在官女子三人、五月陆贵人官女子三人；那常在官女子二人，家下女子一人，五月那貴人仍相同；柏常在官女子三人；林常在官女子三人，五月林貴人仍相同；揆常在官女子三人，鄂常在官女子三人。
2.  《清實錄乾隆朝實錄》卷之三百九十二：癸卯。冊封穎嬪。慶嬪。命協辦大學士尚書梁詩正為正使。禮部侍郎嵩壽為副使。持節、冊封貴人巴林氏為穎嬪。冊文曰。朕惟協贊椒塗。允賴柔嘉之質。承流瑤殿。宜昭寵錫之榮。式畀龍章。用光令典。爾貴人巴林氏。早侍中闈。克襄內則。矢恪勤而奉職。圖史靡愆。勵淑慎以持躬。珩璜表度。茲仰承皇太后慈諭。以金冊晉封爾為穎嬪。爾其祇膺象服。彌彰婉順之儀。丕荷鴻施。益懋溫恭之範。欽哉。
3.  《清實錄乾隆朝實錄》朕惟椒庭赞化。彰恭顺于彤闱。璇殿承恩。广蕃禧于紫掖。爰稽令典。式播温纶。尔頴嫔巴林氏。夙著芳箴。久襄内治。赞玉齍于中壸。淑慎其仪。被褕翟于深宫。柔嘉维则。兹仰奉皇太后懿旨。册封尔为頴妃。尚其舂容琼佩。用襄坤德之含章。左右金根。上介春晖之纯嘏。钦哉。
4.  《清實錄乾隆朝實錄》、朕惟承恩婉顺。芳箴夙著彤闱。锡福康强。令典宜加紫掖。爰颁凤诏。用贲鸾书。尔穎妃巴林氏、淑慎聿彰。柔嘉允协。位崇九御。欣壸职之久襄。年近七旬。应宏阶之递进。兹特晋封为贵妃。锡之册宝。尔其知恩敬受。长符吉于安贞。迪德懋修。倍引和于雍穆。钦哉